% !TEX TS-program = pdflatex
% !TeX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX spellcheck = fr

\documentclass{beamer}

\input{options}

\title[TALN : Présentation] %
{Traitement automatique du langage naturel\\Présentation du module} 

\begin{document}


\begin{frame}
\frametitle{Pré-requis}

\begin{itemize}
	\item Théorie des langages et programmation (THP)
	\item Probabilités et statistiques
	\item Algèbre et analyse 
	\item Apprentissage automatique 
	\item Recherche opérationnelle
	\item Connaissance basique sur les langues
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Objectifs}

\begin{itemize}
	\item Apprendre quelques notions linguistiques ;
	\item Appliquer des concepts vus dans les modules prérequis afin de résoudre des taches TALN ;
	\item Découvrir quelques outils et ressources du TALN ;
	\item Savoir les axes de recherche dans ce domaine ;
	\item Apprendre comment décrire une nouvelle méthode TALN et la tester dans le contexte d'un article scientifique.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Informations}

\begin{itemize}
	\item 5 jours (24h)
	\item Cours (15h)
	\begin{itemize}
		\item Cours interactifs (questions pendant le cours)
		\item QCM à la fin de chacun des 3 premiers jours
	\end{itemize}
	\item TP (9h)
	\begin{itemize}
		\item 3 TPs notés
		\item Découverte de quelques outils TALN
		\item Réalisation d'une application TALN
		\item Rédaction d'un article sur cette application
	\end{itemize}
	\item Examen écrit 
	\item Note = 20\% (QCM) + 30\% (TP) + 50\% (Examen)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Programme}

\scriptsize
\begin{tblr}{
		colspec = {p{.12\textwidth}lp{.37\textwidth}lp{.38\textwidth}},
		row{odd} = {lightblue},
		row{1} = {darkblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m, halign=c},
		column{2,4}={white},
		column{1}={bg=darkblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
		row{even} = {white},
		cell{1}{1}={white},
		colsep=3pt,
		rowsep=0pt,
	}


%	\hline
	&& 9H00 - 12H00 && 13H00 - 16H00 \\
	
	&&&&\\
	
%	\hline
	Dimanche \newline 20/11/2022 && \textbf{CM01.} Introduction au TALN \newline 
	\textbf{CM02.} Traitements basiques du texte &&  / \\
	
	&&&&\\
	
%	\hline
	Lundi \newline 21/11/2022 && \textbf{CM03.} Apprentissage automatique pour TALN &&  
	\textbf{CM04.} Modèles de langage \newline \textbf{CM05.} Étiquetage morpho-syntaxique \\
	
	&&&&\\
	
%	\hline
	Mardi \newline 22/11/2022 && \textbf{CM06.} Sémantique lexicale &&  / \\
	
	&&&&\\
	
%	\hline
	Mercredi \newline 23/11/2022 && \textbf{TP01.} Découverte de quelques outils TALN &&  
	\textbf{TP02.} Implémentation d'une application TALN \\
	
	&&&&\\
	
%	\hline
	Jeudi \newline 24/11/2022 && \textbf{CM07.} Quelques applications &&  
	\textbf{TP03.} Rédaction d'un article concernant cette application \\
	
%	&&\\
%	
%	\hline
\end{tblr}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Préparation}
	
	\begin{itemize}
		\item Environnement de développement (au choix)
		\begin{itemize}
			\item Google Colab (il faut une connexion Internet)
			\item Sur machine :
			\begin{itemize}
				\item Installer Anaconda (\kurl{https://www.anaconda.com/products/distribution\#Downloads})
				\item Installer NLTK (Anaconda navigator)
				\item Installer tensorflow (Anaconda navigator)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Environnement \LaTeX\ pour l'édition de l'article (au choix)
		\begin{itemize}
			\item Overleaf (il faut une connexion Internet)
			\item Sur machine :
			\begin{itemize}
				\item Installer \LaTeX (\kurl{https://www.latex-project.org/get/})
				\item Installer TexStudio (\kurl{https://www.texstudio.org})
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Cours similaires}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Natural Language Processing S21 (à jours).
		Carnegie Mellon University. 
		\kurl{http://demo.clab.cs.cmu.edu/NLP/}
		
		\item CS388: Natural Language Processing (2018). 
		University of Texas. 
		\kurl{https://www.cs.utexas.edu/~mooney/cs388/}
		
		\item CSE 517: Natural Language Processing ().
		University of Washington.
		\kurl{https://courses.cs.washington.edu/courses/cse517/}
		
		\item CS 294-5: Statistical Natural Language Processing (2005). 
		University of Berkely. 
		\kurl{https://people.eecs.berkeley.edu/~klein/cs294-5/index.html}
		
		\item CS224n: Natural Language Processing with Deep Learning (à jours).
		Stanford university.
		\kurl{https://web.stanford.edu/class/cs224n/}
		
		\item CS 5340/6340: Natural Language Processing (à jours). 
		University of Utah.
		\kurl{https://my.eng.utah.edu/~cs5340/schedule.html}
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A lire (NLP)}
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Traitement automatique du langage naturel - support de cours}
		
		par Abdelkrime Aries
		
		\kurl{https://github.com/projeduc/ESI_2CS_TALN/releases/download/4.0/taln_v2.pdf}
		
		
		\item \textbf{Speech and Language Processing} 
		
		par Dan Jurafsky et James H. Martin
		
		\kurl{https://web.stanford.edu/~jurafsky/slp3/}
		
		\item \textbf{Natural langguage processing}
		
		par Jacob Esenstein 
		
		\kurl{https://cseweb.ucsd.edu/~nnakashole/teaching/eisenstein-nov18.pdf}
		
		\item \textbf{Modern Approaches in Natural Language Processing - support de cours (LMU Munich)}
		
		par Carolin Becker, et al.
		
		\kurl{https://slds-lmu.github.io/seminar_nlp_ss20/index.html}
		
		
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A lire (ML)}
	
	\begin{itemize}
		
		
		\item \textbf{Dive into Deep Learning} (online)
		
		\kurl{https://d2l.ai/index.html}
		
		\item \textbf{DEEP LEARNING, support de cours NYU CENTER FOR DATA SCIENCE} 
		
		par Yann LeCun et  Alfredo Canziani
		
		\kurl{https://atcold.github.io/pytorch-Deep-Learning/}
		
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Clause de non-responsabilité}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=red,
		colframe=red,  
		arc=0pt,outer arc=0pt,
		valign=top, 
		halign=center,
		width=\textwidth]
		
		\color{white}
		{\bfseries Clause de non-responsabilité}
		
	\end{tcolorbox}\vspace{-.5cm}
	\begin{tcolorbox}[colback=my-grey,
		colframe=my-grey,  
		center, arc=0pt,outer arc=0pt,
		valign=top, 
		halign=left,
		width=\textwidth]
		
		\begin{itemize}
			\item Un ingénieur doit être une force du bien ; il ne faut pas utiliser notre connaissance pour nuire aux autres.
			\item Ce cours n'encourage pas l'utilisation malicieuse des techniques TALN comme l'espionnage, la collecte illégale d'information, la mis-information via des chatbots, etc.
			\item Tout exemple qui peut contenir une de ces applications est purement éducatif.	
		\end{itemize}
		
		
	\end{tcolorbox}
	
\end{frame}


\end{document}

