% !TEX TS-program = pdflatex
% !TeX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX spellcheck = fr

\documentclass{beamer}

\input{options}

\title[TALN : Présentation] %
{Traitement automatique du langage naturel\\Présentation du module} 

\begin{document}


\begin{frame}
\frametitle{Pré-requis}

\begin{itemize}
	\item Théorie des langages de programmation et applications (THP).
	\item Probabilités et statistiques.
	\item Algèbre et analyse.
	\item Logique mathématique (logique des prédicats du premier ordre).
	\item Apprentissage automatique.
	\item Programmation (surtout en Python et en Java).
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Objectifs}

\begin{itemize}
	\item Appliquer quelques notions mathématiques apprises au long du cursus sur des problèmes réels de la langue.
	\item Apprendre quelques notions linguistiques et un peu de philosophie (représentation de connaissance).
	\item Découvrir quelques outils et ressources du TALN, et programmer des solutions simples à quelques problèmes.
	\item Savoir appliquer les concepts vus en THP sur des différentes langues (langages naturels).
	%	\item Avoir une idée sur quelques travaux TALN réalisés au sein de l'ESI
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenu \& Notation}

\optword{Contenu :}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Cours :} 1h30/semaine.
	\item \textbf{TP :} 1h30/semaine.
	\item \textbf{Tutoriels :} {\scriptsize\url{https://github.com/projeduc/ESI_2CS_TALN/tree/master/tuto}}
	\item On peut avoir des cours pendant les séances de TD/TP.
\end{itemize}

\vfill

\optword{Notation :}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Crédit :} 3.
	\item \textbf{Contrôle continu (CC) :} TP noté (20\%) + QCM (10\%).
	\item \textbf{Contrôle intermédiaire (CI) :} 30\%.
	\item \textbf{Contrôle final (CF) :} 40\%.
\end{itemize}

\vfill

\textcolor{red}{\itshape Selon la situation sanitaire (COVID19++), la notation peut changer.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cours}

\begin{enumerate}
	\item Introduction
	\item Traitements basiques du texte
	\item Les modèles de langage
	\item Étiquetage morpho-syntaxique
	\item Analyse syntaxique
	\item Sémantique lexicale
	\item Sémantique de la phrase
	\item Détection de la coréférence
	\item La cohérence du discours
	\item Quelques applications
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{QCM}
	
	\begin{itemize}
		\item Répondre à des questions de cours.
		\item \optword{BUT :} Encourager la révision du cours.
		\item \optword{Méthode :} Répondre à un questionnaire (offline).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Quant ?} Chaque fin de chapitre.
			\item \textbf{Quoi ?} Formulaire Google.
			\item \textbf{Combien ?} 10 formulaires.
			\item \textbf{Durée ?} 20 minutes/formulaire max.
			\item \textbf{Temps limite ?} presque une semaine.
		\end{itemize}
		\item \optword{Notation :}
		\begin{itemize}
			\item noté sur 20 (la note est un entier).
			\item dans une question à multiple choix, le mauvais choix annule le bon.
			\item dans une question, la note min est 0 (pas de moins).
			\item la note CC est la moyenne des QCMs.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{TPs}
	
	\begin{itemize}
		\item Programmation de quelques tâches de zéro (from scratch).
		\item \optword{BUT :} Comprendre les notions théoriques et le passage théorie/pratique.
		\item \optword{Langages :} Java, Javascript/nodejs ou Python (au choix).
		\item \optword{Méthode :} Remplissage des vides (Gaps filling).
		\begin{itemize}
			\item Le TP sera implémenté dans sa totalité.
			\item Une petite partie sera supprimée du code.
			\item L'étudiant doit compléter cette partie.
		\end{itemize}
		\item Le TP doit être fini en présentiel : 30mn explication +  1h travail.
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tutoriels}
	
	\begin{itemize}
		\item Utilisation de quelques APIs pour accomplir des tâches.
		\item \optword{BUT :} Savoir comment utiliser quelques outils existants.
		\item \optword{Langages :} La plupart des APIs sont en Java ou Python.
		\item \optword{Plateforme :} Jupyter notebook (avec Ganymede pour Java).
		\item \optword{APIs :} 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Java :} CoreNLP, LangPi, OpenNLP, ...
			\item \textbf{Python :} NLTK, Spacy, Keras, flair, Gensim, Scikit-learn, tensorflow\_text, tensorflow\_hub, amrlib, ...
		\end{itemize}
		\item \optword{Méthode :} Découverte
		\begin{itemize}
			\item TP guidé (instruction par instruction) ; 
			\item Modification du code et observation.
		\end{itemize}
		\item \optword{Lien et description :}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Lien :} {\scriptsize\url{https://github.com/projeduc/ESI_2CS_TALN/tree/master/tuto}}
			\item Les tutoriels sont en anglais.
		\end{itemize}
		\item Ne seront pas notés.
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Cours similaires}
	
	\begin{itemize}
		
		\item Natural Language Processing S21 (à jours).
		Carnegie Mellon University. 
		\url{http://demo.clab.cs.cmu.edu/NLP/}
		
		\item CS388: Natural Language Processing (2018). 
		University of Texas. 
		\url{https://www.cs.utexas.edu/~mooney/cs388/}
		
		\item CSE 517: Natural Language Processing ().
		University of Washington.
		\url{https://courses.cs.washington.edu/courses/cse517/}
		
		\item CS 294-5: Statistical Natural Language Processing (2005). 
		University of Berkely. 
		\url{https://people.eecs.berkeley.edu/~klein/cs294-5/index.html}
		
		\item CS224n: Natural Language Processing with Deep Learning (à jours).
		Stanford university.
		\url{https://web.stanford.edu/class/cs224n/}
		
		\item CS 5340/6340: Natural Language Processing (à jours). 
		University of Utah.
		\url{https://my.eng.utah.edu/~cs5340/schedule.html}
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A lire}
	
	\begin{itemize}
		
		\item \textbf{Traitement automatique du langage naturel - support de cours}
		
		par Abdelkrime Aries
		
		\url{https://github.com/projeduc/ESI_2CS_TALN/releases/download/3.0/taln_cours.pdf}
		
		\textit{\color{red}D'autres versions révisées peuvent être partagées au cours du semestre.}
		
		\item \textbf{Speech and Language Processing} 
		
		par Dan Jurafsky et James H. Martin
		
		\url{https://web.stanford.edu/~jurafsky/slp3/}
		
		\item \textbf{Natural langguage processing}
		
		par Jacob Esenstein 
		
		\url{https://cseweb.ucsd.edu/~nnakashole/teaching/eisenstein-nov18.pdf}
		
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Clause de non-responsabilité}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=red,
		colframe=red,  
		arc=0pt,outer arc=0pt,
		valign=top, 
		halign=center,
		width=\textwidth]
		
		\color{white}
		{\bfseries Clause de non-responsabilité}
		
	\end{tcolorbox}\vspace{-.5cm}
	\begin{tcolorbox}[colback=my-grey,
		colframe=my-grey,  
		center, arc=0pt,outer arc=0pt,
		valign=top, 
		halign=left,
		width=\textwidth]
		
		\begin{itemize}
			\item Un ingénieur doit être une force du bien ; il ne faut pas utiliser notre connaissance pour nuire aux autres.
			\item Ce cours n'encourage pas l'utilisation malicieuse des techniques TALN comme l'espionnage, la collecte illégale d'information, la mis-information via des chatbots, etc.
			\item Tout exemple qui peut contenir une de ces applications est purement éducatif.	
		\end{itemize}
		
		
	\end{tcolorbox}
	
\end{frame}


\end{document}

