% !TEX TS-program = pdflatex
% !TeX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX spellcheck = fr

\documentclass{beamer}

\input{options}

\title[TALN : 01- Introduction]%
{Traitement automatique du langage naturel\\Chapitre 01 : Introduction} 

\changegraphpath{../img/intro/}

\begin{document}
	
\begin{frame}
\frametitle{Traitement automatique du langage naturel}
\framesubtitle{Introduction : Définition}

\begin{itemize}
	\item \keyword{TALN} : Traitement automatique du langage naturel
	\item \keyword{TAL} : Traitement automatique des langues
	\item l'ensemble des méthodes permettant de rendre le langage humain accessible aux ordinateurs.
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.78\textwidth}
\begin{itemize}
	\item Un domaine multidisciplinaire
	\begin{itemize}
		\item \optword{Linguistique} : étude du langage
		\item \optword{Informatique} : Traitement automatique de l'information
		\item \optword{Intelligence artificielle} : Ensemble de théories et de techniques mises en œuvre en vue de réaliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
\hgraphpage[\textwidth]{TALN.pdf}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Traitement automatique du langage naturel}
\framesubtitle{Introduction : Motivation}

\begin{itemize}
	\item Augmenter la productivité en utilisant des applications comme la traduction automatique et le résumé automatique (pourtant ces deux applications sont loin d'être parfaites)
	
	\item Service Clientèle : la réponse automatique aux questions des clients en utilisant les chatbots (question-réponse et reconnaissance de voix). 
	
	\item Surveillance de la réputation : on utilise l'analyse des sentiments pour savoir si les clients sont heureux avec ses produits ou non. 
	
	\item La publicité : on scannant les réseaux sociaux et les courriels, on peut savoir qui est intéressé par ses produits. Ceci permet aux entreprises de viser l'audience de la publicité. 
	
	\item Connaissance du marché (Market intelligence) : surveiller les compétiteurs afin de se tenir au courant des évènements liés à l'industrie.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rédaction d'un document numérique}
\framesubtitle{Introduction : Plan}

\begin{multicols}{2}
%	\small
\tableofcontents
\end{multicols}
\end{frame}

%===================================================================================
\section{Histoire}
%===================================================================================

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN}
\framesubtitle{Histoire}

\hgraphpage{histoire.pdf}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 195x}

\begin{itemize}
	\item \optword{1951} Shannon a exploité les modèles probabilistes des langages naturels \cite{1951-shannon}.
	\item \optword{1954} expérimentation Georgetown-IBM pour traduire automatiquement 60 phrases du russe vers l'anglais.
	\item \optword{1956} Chomsky a développé les modèles formels de syntaxe.
	\item \optword{1958} Luhn (IBM) a expérimenté sur le résumé automatiquement du texte par extraction \cite{1958-luhn}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 196x}

\begin{itemize}
	\item \optword{1961} Développement du premier analyseur syntaxique automatique à U. Penn. \cite{1961-joshi,1962-harris} 
	\item \optword{1964} Weizenbaum a mis au point \keyword{ELIZA}, une simulation d'un psychothérapeute au sein du laboratoire MIT AI.
	\item \optword{1964} Bobrow a mis au point \keyword{STUDENT}, conçu pour lire et résoudre des problèmes de mots trouvés dans les livres d'algèbre de lycée \cite{1964-bobrow}.
	\item \optword{1967} Brown corpus, le premier corpus électronique.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 197x}

\begin{itemize}
	\item \optword{1971} Winograd (MIT) a développé \keyword{SHRDLU}, un programme de compréhension du langage naturel \cite{1971-winograd}.
	\item \optword{1972} Colby (Stanford) a créé \keyword{PARRY} un chatbot qui simule une personne avec la schizophrénie paranoïde.
	\item \optword{1975} \keyword{MARGIE} un système qui fait des inférences et des paraphrases à partir des phrases en utilisant la représentation conceptuelle du langage. 
	\item \optword{1975} \keyword{DRAGON}, un système pour la reconnaissance automatique de la parole en utilisant les modèles de Markov cachés \cite{1975-baker}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 198x}

\begin{itemize}
	\item \optword{1980} \keyword{KL-One}, représentation de connaissance pour le traitement de la syntaxe et la sémantique \cite{1980-bobrow}
	\item \optword{1986} \keyword{TRUMP}, analyseur de langage en utilisant une base lexicale \cite{1986-jacobs}
	\item \optword{1987} \keyword{HPSG} (head-driven phrase structure grammar, traduction française : grammaire syntagmatique guidée par les têtes) \cite{1987-sag-pollard}
	\item \optword{1987} \keyword{MUC} conférence sur l'extraction des données financée par \keyword{DARPA}
	\item \optword{1988} Utilisation des models de markov cachés dans  l'étiquetage morpho-syntaxique \cite{1988-church}
	\item Solutions symboliques sur le traitement du discours et la génération du langage naturel.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 199x}

\begin{itemize}
	\item \optword{1990} Une approche statistique pour la traduction automatique \cite{1990-brown-al}
	\item \optword{1993} \keyword{Pen Treebank}, un corpus annoté de l'anglais \cite{1993-marcus-al}
	\item \optword{1995} \keyword{Wordnet}, une base lexicale pour l'anglais \cite{1995-miller}
	\item \optword{1996} \keyword{SPATTER}, un analyseur lexical statistique basé sur les arbres de décision \cite{1996-magerman}
	\item Popularité des méthodes statistiques et de l'évaluation empirique
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 200x}

\begin{itemize}
	\item \optword{2003} Les modèles probabilistes de langues en utilisant les réseaux de neurones \cite{2003-bengio-al}
	\item \optword{2006} \keyword{Watson} (IBM), un système de question/réponse
	\item Utilisation de l'apprentissage non supervisé et semi-supervisé comme alternatives à l'apprentissage purement supervisé.
	\item Déplacer le focus sur les tâches sémantiques.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Histoire}
\framesubtitle{Les années 201x}

\begin{itemize}
	\item \optword{2011} \keyword{Siri} (Apple)  un assistant numérique personnel. Il a été suivi par \keyword{Alexa} (Amazon, \optword{2014}) et \optword{Google Assistant} (\optword{2016})
	\item \optword{2014} Word embedding \cite{2014-lebret-collobert}
	\item \optword{2018} L'apparition des représentations contextuelles (des modèles de langue pré-entraînés) : \keyword{ULMfit} (fast.ai) \cite{2018-howard-ruder}, \keyword{ELMO} (AllenNLP) \cite{2018-peters-al}, \keyword{GPT} (OpenAI) \cite{2018-radford-al}, \keyword{BERT} (Google) \cite{2018-devlin-al}, \keyword{XLM} (Facebook) \cite{2019-lample-conneau}
\end{itemize}

\end{frame}

%===================================================================================
\section{Les niveaux de traitement d'une langue}
%===================================================================================

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN}
\framesubtitle{Les niveaux de traitement d'une langue}

\hgraphpage{niveaux.pdf}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN : Les niveaux}
\framesubtitle{Les niveaux de traitement d'une langue}

\begin{itemize}
	\item étude des sons ou phones produits par l'appareil phonatoire humain
\end{itemize}

\end{frame}

%===================================================================================
\section{Les applications du TALN}
%===================================================================================

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN}
\framesubtitle{Les applications du TALN}

\end{frame}

%===================================================================================
\section{Les défis du TALN}
%===================================================================================

\begin{frame}
\frametitle{Introduction au TALN}
\framesubtitle{Les défis du TALN}

\end{frame}



\insertbibliography{TALN01}{*}

\end{document}

